그림에 문외한인 당신, 이제 눈을 떠라!
명화 감상법 소개한 신간
몇 년 사이 유명한 화가의 작품 전시회가 열리면 미술관 입구에서 들어가지도 못하고 줄을 서서 기다리는 사람들을 보는 게 어색하지 않게 됐다. 그만큼 그림을 시간 내고, 돈 들여 보려는 사람들이 많다는 반증이다. 하지만 그중에는 남들이 가니까, 한 번쯤은 봐야하는 명작이니까 그림을 보는 경우도 많다. 막상 그림 앞에 서면 어색하고 어떻게 봐야할지 어렵기만 한 사람들을 위해 명화 감상법을 소개하는 신간을 소개한다.
서양화 속의 정보·이야기
화가의 정신세계 엿보기
#그림을 본다는 것
케네스 클라크저/엄미정 역 엑스오북스(XOBOOKS) 원서 : Looking at Pictures
20세기를 대표하는 영국의 미술사학자 케네스 클라크가 서양화를 어떻게 감상해야 재미있는지 무궁무진한 정보와 명화 속의 재미있는 이야기들을 통해 독자들에게 다가간다. 미술작품 감상이 아무리 교양이라지만, 여전히 어렵게만 느껴지는 이들에게 알찬 감상방법들을 수록했다. 저자가 골라놓은 풍부한 도판을 들여다보면서 명작을 대하는 경건한 태도, 보물찾기를 하듯 옛 문헌을 파고 들어가는 장인적 방식, 화가의 정신세계를 읽어가는 과정을 듣다 보면 〈그림을 본다는 것〉의 의미가 저절로 손에 잡힐 것이다.
스캔들로 재구성한 명작
유쾌하고 즐거운 교양서
#명작스캔들
한지원 글/민승식 기획/김정운,조영남 진행/이강훈 일러스트 페이퍼스토리
전 세계적으로 언제 어디서나 통용되는 세계적인 명작들! 세월이 지나도 변함없이 사랑받고 감동을 주는 세계의 명작들은 당대의 상식을 넘어 기존의 틀을 깨는 작업을 손수 행한 선구작들이었다.
그렇다면 우리가 명작에 대해서 아는 것은 얼마나 될까? 설사 모든 것을 다 알고 있더라도 그것이 진정한 사실(fact)일까? <명작 스캔들>은 상식을 뒤집는 순간을 ‘스캔들’로 포착하여 명작을 더 매력 넘치게, 더 위대하게 조명하면서 우리들에게 명작의 새로운 면모를 재발견할 수 있도록 도와준다. 문화심리학자 김정운 교수와 전방위 예술가 조영남의 재치 넘치는 입담과 스토리텔링을 통해 대중들이 알아듣기 쉽게 재탄생한 〈명작 스캔들〉은 인문학이라면 어렵다고 느끼는 사람들마저 유쾌하게 즐기는 교양서를 표방한다.
화가의 가장 내밀한 모습
우리의 삶과 닮아있다?
#화가의 얼굴, 자화상
로라 커밍 저/김진실 역 아트북스 원서 : Face to the World
자화상은 분명 관람자의 시선을 사로잡는다. 그 이유는 무엇보다 초상화와 달리 자화상이 현실의 화가를 반영하고 있기 때문이다.
초상화가 실제 인물의 모습을 반영하고 있는 것에서 더 나아가, 자화상은 화가의 마음속 깊은 곳에서 일어나는 일까지(화가가 의도했든 그렇지 않았든 간에) 드러낸다. 자화상은 화가와 그림이 결합된 것이다. 저자는 이 작업을 학계의 딱딱한 이론 틀이나 전문용어에 빠지지 않고, 문학ㆍ시ㆍ영화 등 다양한 이야기를 끌어와 쉽고 문학적으로 풀어내고 있다.
반에이크에서 시작해 뒤러부터 렘브란트, 또 벨라스케스에서 뭉크와 워홀 그리고 신디 셔먼에 이르기까지, 600년 동안 그려져 온 자화상의 드라마를 탐색한다.
자화상의 다양한 모습을 ‘눈’ ‘무대 뒤편’ ‘거울’ ‘자기애’ 등의 주제별로 묶어 보여주고, 화가들이 자신에 대해 생각하는 가장 내밀한 모습을 자화상이 어떻게 드러내는지, 거기에 더해 자화상이 실제 삶에서 우리의 행동과 어떻게 닮아 있는지에 대해 썼다.
영국의 10개 언론에서 ‘올해의 책’으로 선정될 만큼 큰 호평을 받았다. 149점의 풍부한 도판이 실려 있어 보는 재미까지 더한다.
최고 몸값 100여점 소개
경매 뒷이야기 흥미진진
#세상에서 가장 비싼 그림들
피에르 코르네트 드 생 시르, 아르노 코르네트 드 생 시르 공저/김주경 역 시공아트 원제 : Le musee [prive] le plus cher du monde
소더비(Sotheby’s), 크리스티(Christie’s) 등 세계적인 경매 시장에서 수백억, 수천억 원에 팔려 대중매체와 미술계의 주목을 받은 미술품들. 이 책은 최근 20여 년 동안 세계적인 미술시장에서 최고의 몸값으로 팔린 100여점의 걸작 소개한다.
르네상스 거장 레오나르도 다 빈치의 데생부터 현대 미술계의 이단아 데미언 허스트의 황금 송아지까지, 500년 동안 명작들이 만들어 온 미술사와 그를 둘러싼 경매 전쟁이 흥미진진하게 펼쳐진다. 그와 동시에, 세계 미술시장에서 경매인이자 수집가로 오랫동안 활동해 온 저자들이 경매의 뒷이야기를 속 시원하게 들려준다.
런던 내셔널갤러리, 뉴욕 현대미술관, 파리 퐁피두 센터를 비롯하여 이브 생 로랑, 페르시아와 러시아, 아시아의 신흥 부자들 등 세계적인 작품을 손에 넣기 위해 기꺼이 경쟁에 뛰어든 이들의 면면도 흥미롭다.